\documentclass[openany]{scrbook}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[standard]{ntheorem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{venndiagram}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{minted}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{svg}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}

\author{Nicolas Évrard}
\title{Exercices de Mathématiques appliquées à l'informatique}

\usetikzlibrary{shapes.geometric,arrows,fit,matrix,positioning}
\tikzset
{
    treenode/.style = {circle, draw=black, align=center, minimum size=1cm},
    subtree/.style  = {isosceles triangle, draw=black, align=center, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm, shape border rotate=90, anchor=north},
    normal/.style = {shape=circle, minimum size=1.5cm, draw},
    fixed/.style = {shape=circle, minimum size=1.5cm, fill=blue!25, draw},
    current/.style = {shape=rectangle, minimum size=1.5cm, fill=blue!25, draw},
    minpath/.style = {color=blue, line width=.5mm, draw}
}

\declaretheoremstyle[headfont=\normalfont \bfseries,bodyfont=\normalfont]{normal}
\declaretheorem[style=normal]{Correction}
\declaretheorem[style=normal]{Exercice}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Logique}

\section{Exercices}

\begin{Exercice}{Construire la table de vérité des propositions suivantes}
    \begin{enumerate}
        \item $\neg (\neg p \land q)$
        \item $\neg (\neg p \lor \neg q)$
        \item $\neg p \lor (q \land \neg r)$
    \end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Démontrer $\neg (p \lor q) \lor (\neg p \land q) \equiv \neg p$ en
construisant les tables de vérités.}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Démontrer \textbf{algébriquement} les équivalences suivantes}
    \begin{enumerate}
        \item $p \land (p \lor q) \equiv p$
        \item $(p \lor q) \land (\neg p \lor q) \equiv q$
    \end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Construire puis simplifier la proposition X dont la table de
    vérité est}
    \begin{figure}[H]
        \begin{tabular}{c | c | c || c}
            $p$ & $q$ & $r$ & $X$ \\
            \hline
            0 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 1 & 1\\
            0 & 1 & 0 & 0\\
            0 & 1 & 1 & 1\\
            1 & 0 & 0 & 0\\
            1 & 0 & 1 & 0\\
            1 & 1 & 0 & 1\\
            1 & 1 & 1 & 1
        \end{tabular}
    \end{figure}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{}
Dans un organisme d'aide de personnes au chômage, on considère les trois critères suivants:
\begin{itemize}
    \item être âgé de 45 ans ou plus, 
    \item être au chômage depuis un an ou plus,
    \item avoir déjà suivi une formation l'année précédente.
\end{itemize}

Une formation qualifiante doit être mise en place pour les personnes vérifiant
au moins un des critères suivants:
\begin{itemize}
    \item avoir 45 ans ou plus et être au chômage depuis moins d'un an;
    \item avoir moins de 45 ans et ne pas avoir suivi une formation l'année
        précédente;
    \item être au chômage depuis plus d'un an et ne pas avoir suivi de
        formation l'année précédente;
    \item avoir moins de 45 ans, être au chômage depuis moins d'un an et avoir
        suivi une formation l'année précédente.
\end{itemize}
Les personnes qui ne répondent à aucun de ces critères pourront suivre une formation en entreprise.

\begin{enumerate}
    \item Écrire une proposition dont la vérité détermine qu'une personne peut
        suivre une formation qualifiante ;
    \item Construire la table de vérité de cette proposition ;
    \item Simplifier cette proposition ;
    \item Déduire le diagramme de Venn des personnes pouvant suivre la
        formation qualifiante ;
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\section{Solutions}

\begin{Correction}
    Voici les tables de vérités.
    \begin{enumerate}
        \item
            \begin{tabular}{c | c || c | c || c}
                $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg p \land q$ & $\neg (\neg p \land q)$\\
                \hline
                0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
                0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
                1 & 0 & 0 & 0 & 1\\
                1 & 1 & 0 & 0 & 1
            \end{tabular}
        \item 
            \begin{tabular}{c | c || c | c | c || c}
                $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg q$ & $\neg p \lor \neg q$ & $\neg (\neg p \lor \neg q)$\\
                \hline
                0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
                0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
                1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
                1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
            \end{tabular}
        \item 
            \begin{tabular}{c | c | c || c | c || c}
                $p$ & $q$ & $r$ & $\neg p$ & $q \land \neg r$ & $\neg p \lor (q \land \neg r)$\\
                \hline
                0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
                0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
                0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
                0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
                1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
                1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
                1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
                1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0
            \end{tabular}
    \end{enumerate}
\end{Correction}

\pagebreak 
\begin{Correction}
    Voici les tables de vérités des expressions~:
    \begin{figure}[H]
        \begin{tabular}{c | c || c | c || c | c}
            $p$ & $q$ & $\neg(p \lor q)$ & $\neg p \land q$ & $\neg(p \lor q) \lor (\neg p \land q)$ & $\neg p$\\
            \hline
            0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
            0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
            1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
            1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0
        \end{tabular}
    \end{figure}

    Les deux dernières colonnes étant identiques cela suffit à démontrer
    l'équivalence.
\end{Correction}

\begin{Correction}
    Pour démontrer ces assertions, nous utiliserons les identités remarquables
    vues à la page~7.

    Démontrons la première assertion~:
    \begin{align*}
        p \land (p \lor q) &\equiv (p \land p) \lor (p \land q)\\
                           &\equiv p \lor (p \land q)\\
                           &\equiv (p \land \text{Vrai}) \lor (p \land q)\\
                           &\equiv p \land (\text{Vrai} \lor q)\\
                           &\equiv p \land \text{Vrai}\\
                           &\equiv p
    \end{align*}

    Démontrons la seconde assertion~:
    \begin{align*}
        (p \lor q) \land (\neg p \lor q) &\equiv ((p \lor q) \land \neg p) \lor ((p \lor q) \land q)\\
                                         &\equiv (\neg p \land (p \lor q)) \lor (q \land (p \lor q))\\
                                         &\equiv ((\neg p \land p) \lor (\neg p \land q)) \lor ((q \land p) \lor (q \land q))\\
                                         &\equiv (\text{Faux} \lor (\neg p \land q)) \lor ((q \land p) \lor q)\\
                                         &\equiv (\neg p \land q) \lor ((q \land p) \lor q)\\
                                         &\equiv (\neg p \land q) \lor ((q \land p) \lor (q \land \text{Vrai}))\\
                                         &\equiv (\neg p \land q) \lor (q \land (p \lor \text{Vrai}))\\
                                         &\equiv (\neg p \land q) \lor (q \land \text{Vrai})\\
                                         &\equiv (\neg p \lor \text{Vrai}) \land q\\
                                         &\equiv \text{Vrai} \land q\\
                                         &\equiv q
    \end{align*}
\end{Correction}

\pagebreak
\begin{Correction}
    Il y a deux façons de procéder.

    On peut y aller de façon systématique en prenant chaque ligne qui vaut
    Vrai et en composant la formule logique voulue par un disjonction de
    conjonctions (des \emph{ou} joignant des \emph{et}). Il "suffira" ensuite
    de simplifier cette expression.

    Ceci nous donne~:
    \begin{align*}
        X &\equiv (\neg p \land \neg q \land r) \lor (\neg p \land q \land r) \lor (p \land q \land \neg r) \lor (p \land q \land r)\\
          &\equiv ((\neg p \land r \land \neg q) \lor (\neg p \land r \land q)) \lor ((p \land q \land \neg r) \lor (p \land q \land r))\\
          &\equiv (\neg p \land r) \lor (p \land q)
    \end{align*}

    On peut aussi procéder de façon plus visuelle et constater les régularités
    qui apparaissent dans la première moitié du tableau~: $X$ a la valeur de
    vérité de $r$ dans cette moitié, ce qui s'exprime $r \land \neg p$. Dans la
    seconde moitié du tableau, $X$ a la valeur de vérité de q, ce qui s'exprime
    $q \land p$.

    Nous retrouvons la valeur simplifiée $(r \land \neg p) \lor (q \land p)$.
    Cette approche plus intuitive (bien que suivant grossièrement la méthode de
    Karnaugh) doit bien entendu être vérifiée \ldots mais cette méthode peut
    offrir un gain de temps appréciable.
\end{Correction}

\begin{Correction}
    Nous allons commencer par nommer les critères~:
    \begin{description}
        \item[a] être âgé de 45 ans ou plus,
        \item[b] être au chômage depuis un an ou plus,
        \item[c] avoir déjà suivi une formation l'année précédente.
    \end{description}
\end{Correction}

La condition pour \emph{ne pas être autorisé} à suivre la formation qualifiante
est donc~:
\begin{itemize}
    \item avoir 45 ans ou plus et être au chômage depuis moins d'un an, ce qui
        s'exprime en "$a \land \neg b$" ;
    \item avoir moins de 45 ans et ne pas avoir suivi une formation l'année
        précédente, ce qui s'exprime en "$\neg a \land \neg c$" ;
    \item être au chômage depuis plus d'un an et ne pas avoir suivi de
        formation l'année précédente, ce qui s'exprime en "$b \land \neg c$" ;
    \item avoir moins de 45 ans, être au chômage depuis moins d'un an et avoir
        suivi une formation l'année précédente, ce qui s'exprime en "$\neg a
        \land \neg b \land c$".
\end{itemize}

La proposition recherchée est donc $\neg ((a \land \neg b) \lor (\neg a \land
\neg c) \lor (b \land \neg c) \lor (\neg a \land \neg b \land c))$.

Sa table de vérité est~:
\begin{figure}[H]
    \begin{tabular}{c | c | c || c | c | c | c || c}
        $a$ & $b$ & $c$ & $a \land \neg b$ & $\neg a \land \neg c$ & $b \land \neg c$ & $\neg a \land \neg b \land c$ & $P$\\
        \hline
        0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
        0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
        1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
        1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
    \end{tabular}
\end{figure}

Au regard de la table de vérité, l'expression se simplifie en $b \land c$.

Le diagramme de Venn sera donc le suivant~:
\begin{figure}[H]
    \begin{tikzpicture}
        \begin{scope}
            \clip (210:1.75cm) circle (2.5cm);
            \fill[cyan] (330:1.75cm) circle (2.5cm);
        \end{scope}
        \draw (90:1.75cm) circle (2.5cm) node[text=black] {$A$};
        \draw (210:1.75cm) circle (2.5cm) node[text=black] {$B$};
        \draw (330:1.75cm) circle (2.5cm) node[text=black] {$C$};
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\end{document}

